%   %==========================================================================
%   %  Section
%   %==========================================================================
    \section{ビオ$=$サバールの法則（復習）}
        \begin{mycomment}
            ビオ$=$サバールの法則についての詳細は，\ref{subsec:BiotSavart_Gene}節を参照．
            以下は，そこからの抜粋である．
        \end{mycomment}

        ビオ$=$サバールの法則は，磁束密度に関する法則である．
        \begin{myshadebox}{ビオ$=$サバールの法則（電流密度表示）}
            電流はその周囲に磁束密度を発生させる．その発生は以下の式に従う．
            \begin{align}
                \bB(\br)
                = \frac{\mu_{0}}{4\pi}
                    \int \frac{ \bi(\br')\times (\br-\br') }{ |\br-\br'|^{3} } \df V'.
            \end{align}
        \end{myshadebox}
        \begin{figure}[hbt]
            \begin{center}
                \includegraphics[keepaspectratio, width=7.2cm, height=5.79cm, clip]{biot_savart_1.pdf}
                \caption{ビオ$=$サバールの法則}
            \end{center}
        \end{figure}


%   %==========================================================================
%   %  Section
%   %==========================================================================
    \section{磁束密度に対するガウスの法則の導出}
%   %==========================================================================
%   %  Subsection
%   %==========================================================================
    \subsection{公式の確認}
        ビオ$=$サバールの法則から，磁束密度に対するガウスの法則を導出する
        手順を示す．まず，導出の際に以下のベクトル解析の公式を使用する．
            \begin{align}\label{eq:kousiki_kakunin}
                \dgrad \left( \frac{1}{r} \right) = - \frac{\br}{r^{3}}.  \\
                \drot (a\bX) = (\dgrad a) \times \bX + a(\drot \bX).
            \end{align}
        ただし，$r=\sqrt{x^{2}+y^{2}+z^{2}}$ である．また，$a$ は任意の
        スカラー関数であり，$\bX$ はベクトル関数である．

        \begin{memo}{公式の変形1}
            この公式を使うのだけど，このまま適用するわけではない．
            適用しやすいように，形を変えておこう．上段の式から見ていこう．
                \begin{equation*}
                    \dgrad \left( \frac{1}{r} \right) = - \frac{\br}{r^{3}}.
                \end{equation*}
            の $\br$ に注目する．任意の定ベクトル $\bC$ を考えて，$\br$ を
                \begin{equation*}
                    \br \rightarrow \br - \bC
                \end{equation*}
            と置き換えてやる．すると
                \begin{equation*}
                    \dgrad \left( \frac{1}{|\br - \bC|} \right)
                    =
                    - \frac{\br - \bC}{{|\br - \bC|}^{2}}
                \end{equation*}
            となる
        \footnote{
                    計算は合成微分を繰り返し．面倒だが，$x$ 成分の
                    計算だけでよいので，手で計算してほしい．
                    ここでは，記述が面倒なので，結果のみとする．
                }．
        \end{memo}

        \begin{memo}{公式の変形2}
            任意の定ベクトル $\bX$ に対して，
                \begin{equation*}
                    \drot \bX = \b0
                \end{equation*}
            が成立するとき，
                \begin{equation*}
                    \drot (a\bX) = (\dgrad a) \times \bX
                \end{equation*}
            が成り立つ．
        \end{memo}

%   %==========================================================================
%   %  Subsection
%   %==========================================================================
    \subsection{導出}
        ベクトル解析の公式 $\ddiv (\drot \bX) = 0$ を念頭に置き，
        ビオ$=$サバールの法則の式を変形していこう．

        まず，ビオ$=$サバールの式を書き下す．
            \begin{align}
                \bB(\br)
                =\frac{\mu_{0}}{4\pi}
                \int\frac{\bi(\br')\times
                (\br-\br')
                }{|\br-\br'|^{3}}\df V'.
            \end{align}
        この式の
            \begin{equation*}
                \frac{\br-\br'}{|\br-\br'|^{3}}
            \end{equation*}
        の部分の注目すると，公式
            \begin{equation*}
                \dgrad \left( \frac{1}{|\br - \bC|} \right)
                =
                - \frac{\br - \bC}{{|\br - \bC|}^{2}}
            \end{equation*}
        から
            \begin{align}
                \bB(\br)
                =\frac{\mu_{0}}{4\pi}
                    \int
                        \bi(\br')\times
                            \biggl\{
                                - \dgrad \left( \frac{1}{|\br - \br'} \right)
                            \biggr\}
                    \df V'.
            \end{align}
        さらに，公式($\bU$ は定ベクトル，$a$ はスカラー関数)
            \begin{align*}
                \drot (a\bU) &= (\dgrad a) \times \bU  \\
                             &= -\bU \times (\dgrad a)  \\
                             &= \bU \times (- \dgrad a)
            \end{align*}
        により，
            \begin{align*}
                \bB(\br)
                &=\frac{\mu_{0}}{4\pi}
                    \int
                        \bi(\br')\times
                            \biggl\{
                                - \dgrad \left( \frac{1}{|\br - \br'|} \right)
                            \biggr\}
                    \df V'
                 \\
                &= \int
                        \drot \left( \bi(\br') \frac{1}{|\br - \br'|} \right)
                    \df V'
                 \\
                &= \int
                        \drot \left(\frac{ \bi(\br') }{|\br - \br'|} \right)
                    \df V'.
            \end{align*}
        積分と微分の順番を変更して，
            \begin{align}
                \bB = \drot \int \left(\frac{ \bi(\br') }{|\br - \br'|} \right) \df V'.
            \end{align}

        ここで，次のようなベクトル関数を定義する．
            \begin{align}
                \bA(\br) := \int \frac{ \bi(\br') }{|\br - \br'|} \df V'.
            \end{align}
        これは後で \textbf{ベクトル$\cdot$ポテンシャル} と呼ばれる量と同じものである
            \footnote{
                ここでは，あくまでも形式的に導入するものであり，その正式な導入は後で行う．
            }．
        この $\bA(\br)$ をにより，ビオ$=$サバールの法則は以下のような形になる．
            \begin{align}
                \bB(\br) = \drot \bA(\br).
            \end{align}

        ここまで計算すれば，明らかだ．両辺に $\ddiv$ をとろう．
            \begin{align}
                \ddiv \bB(\br) &= \ddiv \left( \drot \bA(\br) \right). \notag \\
                \therefore \quad
                \ddiv \bB(\br) = 0.
            \end{align}
        この計算で，公式 $\ddiv (\drot \bX) = 0$ を使った．
        これは，磁束密度に対するガウスの法則に他ならない．

        以上の計算から，ビオ$=$サバールの法則に従って生じる磁束密度は，
        ガウスの法則 $\ddiv \bB(\br) = 0$ を満たすことが示された．


%   %==========================================================================
%   %  Subsection
%   %==========================================================================
    \subsection{まとめ}
        以上の結果をまとめよう．
                    \begin{myshadebox}{静磁束密度のガウスの法則(微分形)}
                        時間変化のない磁束密度に対する，局所的な
                        ガウスの法則は，以下の微分形の式により表される．
                        \begin{align}
                            \ddiv \bB =0.
                        \end{align}
                    \end{myshadebox}
                    \begin{myshadebox}{静磁束密度のガウスの法則(積分形)}
                        時間変化のない磁束密度に対する，大局的な
                        ガウスの法則は，以下の積分形の式により表される．
                        \begin{align}
                            \int_{S} \bB(\br) \cdot \bn(\br)\df S=0.
                        \end{align}
                    \end{myshadebox}

            磁束密度に対するガウスの法則は，
            電場に対するガウスの法則
            と同様に考えられる．
            磁束密度に対するガウスの法則
            を表す式を見てみると，
            『任意にとった閉曲面からの磁束密度の
            流出量を積分すると，その値は 0 に
            なる』
            ということ解釈できる．後で確認することではあるが，微分形のマクスウェル方程式によれば，
            磁束密度は，どの場所においても，発生 や 吸い込み がおきていないことがわかる．
            それゆえに，磁束密度の流出も生じないのである．


%   %==========================================================================
%   %  Section
%   %==========================================================================
    \section{法則の意味（図的イメージ）}
