        %======================================================================
        %  SubSection
        %======================================================================
        \subsection{ベクトルの転置}
            横ベクトルと縦ベクトルの関係を，ここに書いておこう．
            議論の最初に，横ベクトルで表現したベクトルを，縦ベクトル
            として表現したい場合が起こる
                \footnote{
                    特に，ベクトルの内積を行列的に記述したい場合に，
                    このような要求をしたくなる．
                }

            そんな時，活躍するのが，ベクトルの \textbf{転置} という
            考え方である．

            $n$ 次元ベクトル $\bx$ を最初に導入するとき，
            横ベクトルとして定義したとする．そして，議論の途中，
            $\bx$ を縦ベクトルとして記述したくなったとしよう．
            すなわち，以下のような書き換えたいのである．
            \begin{align*}
                \left[\,x_{1}\,,\,\,x_{2}\,,\,\,\cdots\,,\,\,x_{n}\,\right]
                \quad \rightarrow \quad
                \left[
                    \begin{array}{c}
                        x_{1} \\
                        x_{2} \\
                        \vdots \\
                        x_{n} \\
                    \end{array}
                \right]
            \end{align*}
            要するに，横ベクトルの成分表示で，その成分を左から順に書いていたベクトルを，
            縦に上から順に成分を記述する方式に変更したいのだ．
            この操作を，ベクトルの \textbf{転置} という．

            この場合，以下のように記述する．
            \begin{align}
                {}^{t}\left[\,x_{1}\,,\,\,x_{2}\,,\,\,\cdots\,,\,\,x_{n}\,\right]
                =
                \left[
                    \begin{array}{c}
                        x_{1} \\
                        x_{2} \\
                        \vdots \\
                        x_{n} \\
                    \end{array}
                \right].
            \end{align}

            左辺の左上の添字 ${}^{t}$ で，ベクトルの転置を表現する．

            最初に定義されたベクトルが縦ベクトルであっても，
            ベクトルの転置を行うことで，横ベクトルにできる．
            つまり，次のようにも記述して良い．
            \begin{align}
                    \begin{array}{c}
                        {}^{t}
                        \\
                        \\
                        \\
                        \\
                    \end{array}
                \left[
                    \begin{array}{c}
                        x_{1} \\
                        x_{2} \\
                        \vdots \\
                        x_{n} \\
                    \end{array}
                \right]
                =
                \left[\,x_{1}\,,\,\,x_{2}\,,\,\,\cdots\,,\,\,x_{n}\,\right]
            \end{align}

            以上から，ベクトルの転置について，次が成立している．
            \begin{align}
               {}^{t} ({}^{t}\bx) = \bx.
            \end{align}

            ベクトル $\bx$ に2回転置をすれば，元のベクトルに戻るのである．
            以下のような感じで，巡回が起こる．
            \begin{align*}
                \mbox{縦ベクトル}
                    \xrightarrow[\mbox{\small{転置}}]{} \mbox{横ベクトル}
                    \xrightarrow[\mbox{\small{転置}}]{} \mbox{縦ベクトル} \\
                \mbox{横ベクトル}
                    \xrightarrow[\mbox{\small{転置}}]{} \mbox{縦ベクトル}
                    \xrightarrow[\mbox{\small{転置}}]{} \mbox{横ベクトル}
            \end{align*}

            もちろん，横ベクトルで表現しようとも，縦ベクトルで表現
            しようとも，同一のベクトルであれば，それが示すベクトルは同一
            である．同じベクトルを表現する方法が2種類あるということであり，
            ベクトルが2つになるわけではない．$\bx$ も ${}^{t}\bx$ も同じ
            ベクトルを表現するものであり，違うのは表現の方法なのだ．

        %==================================================================
        %  SubSection
        %==================================================================
            \subsection{ベクトルの四則演算}
            \begin{mycomment}
                ここでは，ベクトルに対して四則演算を定義する．
            \end{mycomment}

            %==============================================================
            %  SubSection
            %==============================================================
            \subsubsection{ベクトルの加法}
            3次元の2つのベクトルを，任意にもってきて，それらを
            \begin{equation*}
                \bx =
                \left[
                    \begin{array}{c}
                        x_{1} \\
                        x_{2} \\
                        x_{3} \\
                   \end{array}
                \right]\quad , \qquad
                \by =
                \left[
                    \begin{array}{c}
                        y_{1} \\
                        y_{2} \\
                        y_{3} \\
                   \end{array}
                \right]
            \end{equation*}
            と書くことにしよう．
            これら2つのベクトル $\bx$，$\by$ の和 $\bx + \by$ は，成分表示で
            以下のように示される．
                    \begin{align}
                        \bx + \by
                        =
                        \left[
                            \begin{array}{c}
                                x_{1} \\
                                x_{2} \\
                                x_{3} \\
                            \end{array}
                        \right]
                        +
                        \left[
                            \begin{array}{c}
                                y_{1} \\
                                y_{2} \\
                                y_{3} \\
                            \end{array}
                        \right]
                        =
                        \left[
                            \begin{array}{c}
                                x_{1} + y_{1} \\
                                x_{2} + y_{2} \\
                                x_{3} + y_{3} \\
                            \end{array}
                        \right].
                    \end{align}

                    つまり，成分同士を足し合わせるということである．

                    $n$ 次元ベクトルに対して，拡張しておこう．
                    任意の 2つの $n$ 次元ベクトル
                    \begin{equation*}
                        \bx =
                        \left[
                            \begin{array}{c}
                                x_{1} \\
                                x_{2} \\
                                \vdots \\
                                x_{n} \\
                           \end{array}
                        \right]\quad , \qquad
                        \by =
                        \left[
                            \begin{array}{c}
                                y_{1} \\
                                y_{2} \\
                                \vdots \\
                                y_{n} \\
                           \end{array}
                        \right]
                    \end{equation*}
                    に対して，これらの和は，成分で書くと次のようになる．
                    \begin{align}
                        \bx + \by
                        =
                        \left[
                            \begin{array}{c}
                                x_{1} \\
                                x_{2} \\
                                \vdots \\
                                x_{n} \\
                            \end{array}
                        \right]
                        +
                        \left[
                            \begin{array}{c}
                                y_{1} \\
                                y_{2} \\
                                \vdots \\
                                y_{n} \\
                            \end{array}
                        \right]
                        =
                        \left[
                            \begin{array}{c}
                                x_{1} + y_{1} \\
                                x_{2} + y_{2} \\
                                \vdots \\
                                x_{n} + y_{n} \\
                            \end{array}
                        \right].
                    \end{align}

                    また，次元の違うベクトル同士の和は定義されない．
                    つまり，次元が違うと，加法を行うことはできない．

            %==============================================================
            %  SubSection
            %==============================================================
            \subsubsection{実数とベクトルの積}
                ここでは，ひとつの任意の実数と，ひとつの任意のベクトルの
                積を定義する．ベクトル同士の掛け算も定義されるが
                    \footnote{
                        ベクトルの内積$\cdot$外積を参照．
                    }，
                ここでは，実数とベクトルの掛け算のみについて考える．

                任意の実数 $a$ と任意の $n$ 次元ベクトル $\bx$ をもってきて，
                積を作る．その積を，
                    \begin{equation*}
                        a\bx
                        =
                        a\left[
                        \begin{array}{c}
                            x_{1}  \\
                            x_{2}  \\
                            \vdots \\
                            x_{n}  \\
                        \end{array}
                    \right]
                    \end{equation*}
                と書くことにする．成分で書くと，次のようになる
                    \footnote{
                        というか，こうなるように，実数とベクトルの積を
                        定義する．
                    }．
                \begin{align}
                    a\bx
                    =
                    a\left[
                        \begin{array}{c}
                            x_{1}  \\
                            x_{2}  \\
                            \vdots \\
                            x_{n}  \\
                        \end{array}
                    \right]
                    =
                    \left[
                        \begin{array}{c}
                            ax_{1}  \\
                            ax_{2}  \\
                            \vdots \\
                            ax_{n}  \\
                        \end{array}
                    \right].
                \end{align}

                これは $n$ 次元ベクトルに対して成り立つものである．
                つまり，実数とベクトルの積は，ベクトルの各成分を
                実数 $a$ 倍するということである．

            %==============================================================
            %  SubSection
            %==============================================================
            \subsubsection{ベクトルの減法}
                実数の世界では，事実上，減法が存在するが，しかしこれは公理的
                視点からは加法の一部である．つまり，2つの実数 $x$，$y$ があった
                時，減法 $x-y$ は 加法 $x+(-1 \cdot y)$ で定義されるのである．
                負の記号 $-1$ は公理により，その存在が示されているからである．
                減法を新たに定義するよりも，$-1$ の存在を主張するほうが，理論が
                単純になるり，思考経済
                    \footnote{
                        \textbf{思考経済}\quad
                        同じことを説明するのに，2つ以上の手段があるとしよう．
                        思考経済とは，この2つの説明のうちどちらを採用するかという
                        基準である．「簡潔に説明できる方を採用せよ」というものだ．
                        もちろん，最も簡潔に説明するほうがいいに決まっている（直感だけど）
                        うだうだ説明するりも，スパッと説明したほうが
                        かっこいいし，覚えることも少なくすむし，何しろ短時間で
                        説明できるのだから．しかし，世の中にはどちらも同じだけ
                        簡潔に説明できることが多くある．その場合には，時と場合に
                        よって使い分ける必要が出てくることだろう．
                    }
                に合致する．

                ベクトルに関する減法も，実数と同様に，加法の一部として，説明される
                べきものである．負の向きをもつベクトルとは，当然，正の向きに対して
                逆向きのベクトルである．負の向きのベクトルは，ベクトルに $-1$ を掛
                けることで，得られる．つまり，任意の $n$ 次元ベクトル $\by$ に対して，
                これと同じ大きさで，逆向きのベクトルは，
                \begin{equation*}
                    -1 \cdot \by = -\by
                \end{equation*}
                と書かれる．実数の場合と同じように，$-1$ 倍のときは，$1$を省略して
                書くことにする．

                これを用いて，ベクトルの減法を定めよう．
                任意の 2つの $n$ 次元ベクトル $\bx$，$\by$ に対して，差
                $\bx - \by$ とは次のように，成分表示される．
                \begin{align}
                    \bx - \by &= \bx + (- \by) \notag \\
                    &=
                    \left[
                        \begin{array}{c}
                            x_{1}  \\
                            x_{2}  \\
                            \vdots \\
                            x_{n}  \\
                        \end{array}
                    \right]
                    +
                    (-1)\left[
                        \begin{array}{c}
                            y_{1}  \\
                            y_{2}  \\
                            \vdots \\
                            y_{n}  \\
                        \end{array}
                    \right] \notag \\
                    &=
                    \left[
                        \begin{array}{c}
                            x_{1}  \\
                            x_{2}  \\
                            \vdots \\
                            x_{n}  \\
                        \end{array}
                    \right]
                    +
                    \left[
                        \begin{array}{c}
                            -y_{1}  \\
                            -y_{2}  \\
                            \vdots \\
                            -y_{n}  \\
                        \end{array}
                    \right] \notag \\
                    &=
                    \left[
                        \begin{array}{c}
                            x_{1}  +(-y_{1}) \\
                            x_{2}  +(-y_{2}) \\
                            \vdots \\
                            x_{n}  +(-y_{n}) \\
                        \end{array}
                    \right] \notag \\
                    \therefore \quad
                    \bx - \by
                    &=
                    \left[
                        \begin{array}{c}
                            x_{1}  -y_{1} \\
                            x_{2}  -y_{2} \\
                            \vdots \\
                            x_{n}  -y_{n} \\
                        \end{array}
                    \right]
                \end{align}

